新地「同心村」過渡性房屋 象徵式1元借30萬呎農地

本港樓價高企，「上車難」已成為社會深層次矛盾。在政府及官媒「開聲」之下，多家發展商先後「釋出善意」，捐地或借地作社會房屋用途，本地主要發展商之一新鴻基地產（0016）最新也加入行列，午後公布一項大型社區項目，涉及過渡性房屋項目合作。

新地今日（10日）公布「同心村過渡性房屋」，宣布與聖公會福利協會合作，以象徵式1元，借出位於元朗山貝路的農地，涉及30萬呎，年期最少8年，以興建1,600伙過渡性房屋，間隔為無隔間至5人單位，並名命為「同心村」。

地皮毗鄰私人住宅采葉庭及映御，鄰近香港駕駛學院元朗安全駕駛中心。新地稱，上述土地目前未有任何用途，步行8至10分可抵達到元朗西鐵站，附近有小巴站，以及一所中學及小學。集團又指，山貝路農地當中的水池部分不會填平，會計劃發展成項目特色。

發展商「車輪轉」捐地或借地

新地（0016）執行董事郭基煇於會上指出，連同錦田南及古洞市中心兩幅地皮，日後可提供400個單位，三幅地合共提供2,000伙，令政府1萬個中轉房屋達標，預料最快2022年可以入伙，惠及6,000個家庭。

據新地2019年中期業績顯示，截至2018年底，集團擁有3,100萬平方呎農地，為本港持有最多農地土儲的主要發展商之一。

「同心村過渡性房屋」項目位於元朗山貝路農地，涉及30萬呎。（許世豪攝）
「同心村過渡性房屋」項目位於元朗山貝路農地，涉及30萬呎。（許世豪攝）

回顧各大發展商的捐地計劃，新世界（0017）是最早捐地的發展商，早於去年9月的業績記者會上，突公布捐出300萬呎農地，面積相當於1.5個維園，市場嘩然。其後，行政長官林鄭月娥於施政報告稱，留意到有發展商捐出土地興建過渡性房屋，對此表示歡迎後，發展商捐地或借地行動「陸續有來」。

同年11月，本港最大農地持有發展商恒地（0012），宣布以1元向政府租出錦上路站附近的錦田江夏圍棕地，土地面積達42.8萬方呎，租用期為7年，預計可興建2,000伙過渡性房屋，目標惠及1萬個家庭，共約4萬人。

到了去年12月底，會德豐（0020）亦宣布以象徵式1元，借出大埔、屯門及東涌合共逾50萬平方呎土地，為期8年，興建2,000個過渡性房屋單位。

長實暫未「開聲」捐地

目前，主要地產商當中，暫時長實（1113）仍未「開聲」捐出土地措拖，但發言人今日回應傳媒查詢時表示，農地作房屋發展完成需時，可能較長時間才能讓有需要人士受惠，集團會就這方面作出研究。

長實聲明提到，李嘉誠基金會及長江集團一直以來透過捐款方式直接支持不同的社會公益項目，歷年資深顧問李嘉誠捐出總款逾260億元，其中香港項目佔約80億元，包括上月初旗下基金會的「應急錢」，支援多個行業，累計捐出逾10億元。

SHK捐地換新城市長鎖唔會比人搞

博愛迴旋處由朝塞到黑
完全係因為SHK 發展yoho town
攪到入元朗車流急升

好貴既保護費

留名睇冇車出市區

未有yoho之前都已經塞塞地，依家塞埋天水圍條路

原來shk 係元朗既地直情係將元朗市中心包圍
由錦田包到去屏山
犀利過長實既天水圍
元朗人口爆炸

借政府8年發展埋基建 水 路 渠跟住再收返 嘩 條數8年後好賺過巴菲特
邊個高官同佢地接頭幾年後應該拎到幾億去移民

鬥地主

細心留意下，新地已經圍住天水圍起緊一圈樓

借完幾年之後, 農地就可以直接起樓賣, 政府仲幫手搞埋附近配套

賺撚到笑

長實誠哥推天水圍係引入私人巴士公司, 沙田第一城都係咁去發展
shk 就情願塊地曬太陽, 等正苦發展咁上下, 睇返而家既yoho town
元朗中心, 輕鐵總站, 而家既yoho town 塊地,
荒廢左好多年等埋西鐵起好之後先起樓發展

正式

個重點係農地以後會直播起晒私樓 香港再無農地 又少左自給自足機會 港獨機會又少左